\chapter{Analýza a architektury software}

TODO z fóra \begin{itemize}
\item ER-diagramy
\item Relační schémata
\end{itemize}

\section{Procesy vývoje SW a jejich fáze}
\begin{itemize}
\item Softwarové inženýrství se zabývá metodami a nástroji pro vývoj softwaru. Jedná se o inženýrskou disciplínou zabývající se všemi aspekty vývoje softwaru.
\item Problémy softwaru - heterogenita systému, bussinesové a sociální změny, bezpečnost
\item Softwarový proces - kolekce akcí a aktivit a úloh potřebných k vytvoření softwaru. Aktivita - cíl je obecný (komunikace se stakeholdery nař.), akce - množina úloh potřebných k vytvoření kusu produktu (tvorba designu), úloha - specifická činnost (provedení unit testů např.)
\item Softwarový proces slouží k lepšímu managementu, komunikaci, měření kvality atd.
\end{itemize}

\subsection{Fáze}
\begin{itemize}

\item Fáze řešení problému \begin{itemize}
\item Porozumět problému
\item Naplánovat řešení
\item Uskutečnit plán
\item Vyhodnotit výsledek
\end{itemize}

\item Fáze aktivit \begin{itemize}
\item Specifikace - Zjištění, které služby je potřeba vyvinout a jaká jsou omezení. Zahrnuje Requirements Engineering
\item Design - interface, architektura, komponent, databáze atd.
\item Implementace
\item Validace - verifikace (odpovídá zadání) a validace (zvládá svou funkcionalitu) - unit, integration a systémové, akceptance testování
\item Evoluce - snižování ceny za změny pomocí vyhýbání se změně pokud víme, že jiné změna je nevyhnutelná a tolerance ke změnám (jsme na změny připraveni)
\item - Jiný pohled - komunikace, plánování, modelování, konstrukce, deployment
\end{itemize}

\item Prototypování \begin{itemize}
\item použitelné ve fázi specifikace při zjišťování requirements, při designu UI, při testování atd.
\item Vývoj prototypu - definovat cíl, definovat funkcionalitu, vyvinout, evaluovat
\item Výhodou - zlepšuje oblasti, ve kterých se použije
\item Nevýhody - uživatel nemusí vědět, že pracuje jen s prototypem, throw-away prototypy
\item Nemusí být vždy spustitelné (papírový mockup např.)
\end{itemize}

\item Procesy mohou také zahrnovat produkty (výsledné), role, pre a post kondice
\end{itemize}

\subsection{Metody vývoje}
\begin{itemize}

\item Plan-driven (všechny aktivity, akce atd. jsou naplánovány předem) vs agilní procesy (plánování je inkrementální, reflektuje změny)
\item Většinou se používá kombinace
\item Waterfall model \begin{itemize}
\item Plan driven, separátní fáze specifikace a vývoje
\item Vhodné pro velké projekty (s vývojem v různých lokacích) s jasnými požadavky
\item Nevýhodou je, že se obtížně implementují změny
\item Fáze analýzy požadavků
\item Fáze designu systému a softwaru
\item Fáze implementace a unit testování
\item Fáze integrace a systémového testování
\item Fáze Operace a údržby - údržba softwaru je často dražší než vývoj
\item Nízká flexibilta
\item Vysoká predikovatelnost a kvalita kódu, dobrá dokumentace
\end{itemize}

\item Iterativní vývoj \begin{itemize}
\item Několik verzí systému
\item Jednotlivé verze se dělají vodopádem
\item Nízká flexibilta
\item Vysoká predikovatelnost a kvalita kódu, dobrá dokumentace
\end{itemize}

\item Agilní (inkrementální) vývoj \begin{itemize}
\item Jednotlivci před procesy a nástroji
\item Fungující software před dokumentací
\item Kolaborace se zákazníky před jednáním
\item Reakce na změny před plánem
\item Specifikace, vývoj a validace se prolínají
\item Snažší přizpůsobení se požadavkům
\item Rychlejší dodání použitelné verze než u waterfallu
\item Struktura systému má tendenci degradovat
\item Nízka predikovatelnost, kvalita kódu (pokud je špatný tým), úroveň dokumentace
\item Vysoká flexibilita
\end{itemize}

\item Inkrementální dodávání softwaru - může používat agilní i plan-driven proces, lepší feedback, nižší šance kompletního failu. Problém je, že většina systémů vyžaduje množinu základní funkcionality (závislosti mezi částmi)

\item Vývoj s důraze na znovupoužitelnost \begin{itemize}
\item systém se skládá z existujících komponent (webové služby, knihovny, samostatné systémy)
\item Může být plánovaný nebo agilní.
\item Většinou se zjistí, že existující komponenty pokrývají naše potřeby jen částečně - pokud to jde, tak se přehodnotí požadavky, jinak se jde dál hledat, nebo si součástku musíme sami vyrobit
\item Výhody - rychlejší vývoj, nižší cena
\item Nevýhody - kompromisy, ztráta kontroly
\end{itemize}

\item Spirální model \begin{itemize}
\item sw proces se reprezentuje jako spirála spiš než jako  sekvence s backtrackingem. 
\item Spirála je rozdělena na tématické sektory, daná část spirály v sekci ale není fixní, vybírá se podle potřeby.
\item Sektory - identifikace cíle, odhad risku, vývoj a validace, plánování
\end{itemize}

\item RUP - Rational Unified Process \begin{itemize}
\item kombinuje waterfall, agile a reuse
\item Popsán ze 3 perspektiv - dynamická (v čase), static (aktivity - requirements, implementace, testování atd.) a practice (ukazuje dobré zvyky - iterativní vývoj, verifikace kvality atd.)
\item Má 4 fáze
\item Inception - Komunikace, vytyčení cíle businesu
\item Elaboration - Pochopení problému a navržení architektury
\item Construction - Design, programování a testování
\item Transition - Uvedení systému v provoz
\end{itemize}

\item Asesment softwarového procesu \begin{itemize}
\item Evaluace procesu pomocí sady kritérií
\item CMMI - kolekce best practices. Má capability a úroveň jednotlivého 	procesu (od nepoužívaného až po managovaný) a maturity levels organizace (od chaotické po optimizovanou)
\end{itemize}

\end{itemize}

\subsection{Reuirements Engineering}
\begin{itemize}
\item Studium proveditelnosti
\item Zjišťování požadavků stakeholderů a jejich analýza
\item Specifikace požadavků
\item Validace požadavků
\item Proces zjišťování služeb, které si stakeholdeři přejí spolu s omezeními pod kterými operují a jsou vyvíjeny
\item Uživatelské požadavky - v obyčejném jazyce + diagramy, napsáno pro zákazníky
\item Systémové požadavky - strukturovaný dokument popisující v detailu požadavky na funkcionalitu systému. Popisuje co se má vyvinout. Mohou být popsány obyčejným jazykem, modelovacím jazykem (např. UML), matematicky atd.
\item Funkctional a quality requirements
\item Funkcionální požadavky - popis toho, co má systém umět vykonat
\item Quality požadavky - Požadavky na kvalitu funkcionality - přístupnost, uživatelská přívětivost, modifikovatelnost atd.
\item Quality requirements se mohou vztahovat na produkt, organizaci (např. použité standardy) nebo jsou externí (interoperabilita, legislativní požadavky atd.)
\item Požadavky by měly být kompletní (popisovat všechny potřebné informace) a kompletní (mezi požadavky by neměly být konflikty nebo kontradikce)
\item Doménové požadavky - požadavky v rámci dané domény, např. brzdící systém musí vzít v potaz různé počasí

\item Software requirements document \begin{itemize}
\item Popisuje co má sw dělat, ne jak to má dělat.
\item Čtou ho zákazníci, manageři, inženýři, inženýři testů, údržbáři
\end{itemize} 
\item Struktura Requirements dokumentu \begin{itemize}
\item Preface - obecné informace
\item Introduction - Popisuje důvod pro vznik systému
\item Glossary - definuje použité technické termíny
\item Definice uživatelských požadavků
\item Systémová architektura - high-level popis architektury systému
\item Specifikace systémových požadavků
\item Modely systému - relace mezi komponentami systému, data-flow atd
\item Vývoj systému
\item Apendix - popis hw a databází, požadavky na hw atd.
\end{itemize}

\item Strukturovaná specifikace \begin{itemize}
\item Definice a popis funkce nebo entity
\item Inputy
\item Zdroj - odkud jdou inputy
\item Outputy
\item Popis akce, která se má stát
\item Pre a post kondice
\item Vedlejší účinky
\end{itemize}

\item Scenario based modeling \begin{itemize}
\item Pomocí UML diagramů (use-case, activity, sequence diagramy)
\item Lepší porozumění, jak chce uživatel se systémem interagovat
\item Pomocí usage-scenarios
\item Měly by zahrnovat - startovní situaci, normální průběh, popis možných problémů, informace o ostatních současně probíhajících aktivitách, popis stavu po dokončení scenaria
\end{itemize}

\item Requirements engineering procesy \begin{itemize}
\item Elicitace požadavků - zjišťování, vyjednávání, specifikace atd.
\item Analýza požadavků - klasifikace, organizace - výsledkem je model (např. user-scenarios, data, behaviorální atd.)
\item Validace požadavků
\item Management požadavků
\end{itemize}

\end{itemize}

\subsection{Evoluce softwaru}
\begin{itemize}
\item Vývoj softwaru je nevyhnutelný - nové požadavky, oprava chyb, musí zůstat relevantní

\item Fáze \begin{itemize}
\item Vývoj
\item Evoluce - sw se používá a vyvíjí se podle nových potřeb
\item Servicing - sw je stále užitečný, ale nové změny jsou pouze za účelem udržení současné funkcionality
\item Phase-out - sw se může stále používat, ale už nepřicházejí změny
\end{itemize}

\item Lehmanovy zákony - programy se mění, zvyšuje se jejich komplexita, velikost inkrementálních změn je zhruba konstantní, kvalita se bude snižovat, pokud nebude program modifikován atd. Jsou aplikovatelné především pro velké systémy.

\item Údržba softwaru \begin{itemize}
\item Modifikace sw po releasu, nezahrnuje velké změny. Údržba na opravu chyb, údržba na adaptaci k novému OS, údržba pro přidání nové funkcionality
\item Typy údržby - údržba na adaptaci, perfekci, korekci a prevenci
\item Údržba spotřebuje více zdrojů než samotný vývoj (2/3 na údržbu zhruba)
\item Proč je nákladnější přidat funkcionalitu po dokončení projektu? Jiný tým, špatný způsob vývoje, horší schopnosti týmu, zhoršování struktury kódu
\item Odhad údržby - snaha odhadnout, které části bude potřeba udržovat (systémové změny - musíme rozumět vztahu mezi sw a prostředím)
\end{itemize}

\item Reinženýrování systému - restrukturalizace nebo přepis část nebo celého systému beze změny funkcionality. Výhodou je snížené riziko oproti vývoji úplně nového sw a snížené náklady.
\item Aktivity reinženýrování - překlad kódu, reverse engineering, vylepšení struktury, modularizace programu, reinženýrování dat

\item Reinženýrování - potom, co udržujeme nějakou dobu systém a náklady začínají být příliš vysoké.
\item Refaktoring - kontinuálně pro zlepšení struktury systému

\end{itemize}

\section{Podnikové procesy a jejich modelování pomocí BPMN}
\begin{itemize}
\item Podnikový proces - sekvence úloh vykonaných lidmi či systémy, které produkují službu či produkt pro daného zákazníka (či skupinu zákazníků). Podnikový proces začíná zadáním úkolu a končí jeho splněním.
\end{itemize}

\subsection{Business Driven Development - BDD}
\begin{itemize}
\item Podnikání se rychle mění
\item Podnikový proces rychle přichází a mění se, je tedy potřeba nízký čas na dodání a změnu BP
\item IT musí správně odpovídat podniku - tedy vývoj IT řídí podnik

Adaptace metodologie \begin{itemize}
\item BDD metodologie by se měla adaptovat velikosti projektu, jeho fázi a zkušenosti z předchozích projektů
\item Opakem jsou striktní plány bez pružnosti/vývoje a stejná striktnost během všech fází vývoje
\end{itemize}

Balancování protiřečících si požadavků stakeholderů \begin{itemize}
\item Je potřeba pochopit požadavky, pochopit znovupoužitelné prvky a vybalancovat požadavky se znovupoužitelností
\item Výhodou je srovnání se s požadavky, optimalizaci hodnoty podnikání a méně custom vývoje
\item Opakem je slíbit přesné požadavky před začátkem vývoje a vyrobit na všechno custom řešení
\end{itemize}

Kolaborace mezi týmy \begin{itemize}
\item Zlepšení produktivity a kolaborace mezi týmy
\item Opakem je snažit se vychovávat hyper jednotlivce
\end{itemize}

Iterativní demonstrace hodnoty \begin{itemize}
\item Snižení risku projektu zlepšení předpovědi úspěchu iterativní demonstrací hodnoty
\item Hlavní podnikové a technické problémy by se měli vyřešit jako první a získávat feedback iterativně
\item Opak je naplánovat celý life-cycle detailně rovnou a odhadovat status pouze podle specifikace
\end{itemize}

Zvýšení úrovně abstrakce \begin{itemize}
\item Zvýšení produktivity vývojářský týmů pomocí snížené komplexity
\item Znovupoužití existujících prostředků, automatická generace věcí
\item Opakem je jít rovnou z high-level požadavků na custom kód
\end{itemize}

Souvisle se soustředit na kvalitu \begin{itemize}
\item Zlepšení kvality brzkým testováním, automatickým testováním a jeho zlepšováním
\item Lepší kvalita hned z počátku
\item Opakem je odložit integrační testy až potom, co je veškerý kód kompletní a zunit testovaný
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{LF - Modeling}
\begin{itemize}
\item Cílem je modelování podnikového processu, dat, dokumentů a organizace
\item Model je nezávislý na konkrétní službě
\item Use-case diagramy na identifikaci business procesů (actor a use-case reprezentující určitý BP)
\item Use-case scenario - sekvence kroků specifikující daný use-case. Formánlě se vyjadřuje pomocí business process modelu
\item Business process modeling notations - BPMN \begin{itemize}
\item Eventy - kolečka - startovní událost, finální událost atd.
\item Aktivity - obdélníky, reprezentují aktivity nebo činnosti
\item Gateways - kosočtverce, indikují konkurenci nebo rozcestí
\item Sequence flows - šipky
\item Message flows - čárkovaná plná šipka
\item Asociace - čárkovaná prázdná šipka (přidané informace)
\item Datové objekty - čtverce s přeloženým rohem
\end{itemize}

\item Informační model - domain model \begin{itemize}
\item Model specifikující informace v business dokumentech
\item Konceptuální model - specifikace domény nezávisle na dokumenty (UML class diagram s vysokou abstrakcí - faktura, objednávka atd.)
\item Dokumentový model - specifikace, jak jsou části domény použity v různých dokumentech (real world documenty mají stromovou strukturu - použití tříd z konceptuálního modelu)
\end{itemize}

\item Modeling pomáhá dosáhnout abstrakce, standardizace, loose-coupling a reusability
\end{itemize}

\subsubsection{LF - Development}
\begin{itemize}
\item Cílem je identifikovat, vybudovat a propojit (design interfaců) služby na základě vytvořených modelů
\item Vzhledem k  business process a data modelu
\item Identifikovat služby 
\item Definovat interfacy
\item Rozhodnout se jestli použít existující zdroje, nebo vybudovat službu od nuly
\item Definovat service level agreement (SLA - availability, cenu, security atd.)  
\item Propojit služby - point-to-point, registr služeb (abstrakce endpintu) atd.
\end{itemize}

\subsubsection{LF - Deployment}
\begin{itemize}
\item Cílem je uvést službu do provozu v běhovém prostředí
\item Služby mohou být deploynuty na různé runtime prostředí
\item Apache server, WS-* server, prostředí pro BPEL atd.
\end{itemize}

\subsubsection{LF - Monitoring}
\begin{itemize}
\item Cílem je monitorovat řešení a měřit klíčové indikátory výkonu
\item Chceme zjistit, jestli jsou bussiness goals dosáhnuty, jakým způsobem a jestli dodržujeme SLA.
\end{itemize}

\subsubsection{LF - Adaptation}
\begin{itemize}
\item Přizpůsobení řešení vzhledem k novým požadavkům na bussiness a výsledkům z monitoringu
\item Cílem je flexibilně reagovat na změny bussinessu, legislativy, technologií atd.
\item Reflektovat změny v use-case diagramu, business process modelu (use-case scénáři), domain modelu, dokument modelu
\item Změny v modelech mohou mít vliv na kontrakt služby (je designovaná na konzumaci určitých dokumentů např.) - řešení můžou být mediatoři (mezi stupně na překlad dokumentů např. atd.)
\item Pokud je nutné změnit kontrakt služby, doporučuje se zavést versioning - udržujeme několik verzí, klienti mají čas se přizpůsobit
\end{itemize}

\subsection{BPMN}
\begin{itemize}
\item Soubor principů a pravidel, který slouží pro grafické znázornění podnikových procesů pomocí diagramů. Standard pro modelování podnikových procesů.
\item Podobný UML diagramu aktivit, avšak umí lépe zahrnout externí vlivy na podnikový proces (např. čas)
\item Tokové objekty \begin{itemize}
\item Události - znázornění kruhy - start, time start, end atd.
\item Aktivity - oblý obdélník - úlohy, sub-procesy (má vlastní startovní i konečnou událost)
\item Brány - kosočtverce - umožňují větvení - exkluzivní, inkluzivní, komlpexní, paralelní, EventBased (vyvolají událost)
\end{itemize}
\item Spojovací objekty \begin{itemize}
\item Sekvenční tok - plná šipka - posloupnost toku
\item Tok zpráv - čárkováná šipka - zaslání zprávy pro komunikaci mezi bazény (nejde uvnitř jednoho bazénu)
\item Asociace - čárkovaná šipka - připojení artefaktu nebo kontextu
\end{itemize}
\item Swim lanes \begin{itemize}
\item Pool - Odděluje různé části organizace, má jednu nebo více drah
\item Lane - organizace a kategorizace činností uvnitř bazénu na základě funkcí nebo rolí
\end{itemize}
\item Artefakty - datové objekty, skupiny (seskupení aktivit), anotace
\end{itemize}

\section{UML a jeho využití pro analýzu a návrh struktury a chování SW}
\begin{itemize}
\item Unified modeling language - generický modelovací jazyk pro vývoj v oblasti softwarového inženýrství. Cílem je standardizovat vizualizaci designu systému.
\item Užitečné notace - UML use case diagram, UML activity diagram, UML sequence diagram, UML class diagram
\item Perspektiva z pohledu \begin{itemize}
\item Interakce - uživatelské, systémové, komponentové interakce - sequence diagram, communication diagram
\item Struktury - dekompozice systémů na jejich komponenty a vztahy - komponentový a class diagram
\item Behaviorální - chování systému za běhu, odpověď systému na vnější podnět, např. data - activity a use case diagram
\end{itemize}

\item UML use case diagram \begin{itemize}
\item Na znázornění uživatelských interakcí
\item Slouží k identifikaci jednotlivých typů uživatelů a jejich use-cases
\item Díky jednoduchosti vhodné pro komunikaci se stake-holdery
\item Panáček klient -> order food bublina -> receive order čára -> číšník atd.
\item Vztah extends pro interakce s podmínkou - např. eat food <- extends (pokud si objednal víno) <- drink wine
\end{itemize}

\item UML activity diagram \begin{itemize}
\item Grafická reprezentace workflow (pracovního postupu) s podporou pro výběr možností, iterace a konkurenci. Můžeme je považovat za typ flowchartu.
\item Elipsy pro akce, kosočtverce pro rozhodnutí, tlusté černé čáry značí split a join konkurentních akcí, kolečko značí start a konec
\item Šipky běží od startu ke konci skrze akce atd.
\end{itemize}

\item UML sequence diagram \begin{itemize}
\item Ukazuje interakci objektů v čase
\item Např. klient jeden sloupeček a server druhý sloupeček, od shora dolů postupně dochází k interakcím. když je sloupeček aktivní, tak se z čárkované čáry stane obdélník.
\end{itemize}

\item UML class diagram \begin{itemize}
\item Popisuje strukturu systému pomocí vizualizace jeho tříd, jejich atributů, metod a vztahů mezi třídami.
\item Třída se skládá z jména na vrchu, atributů uprostřed a metod dole.
\item Viditelnost - public (+), private (-), protected (\# ), package (~)
\item Obyčejná šipka - asociace (vztah se popíše u třídy spolu s multiplicitou - 0..1 atd.)
\item Trojúhelníková šipka - dědičnost
\item Trojúhelníková šipka čárkovaná - implementace
\item Obyčejná šipka čárkovaná - závislost
\item Kosočtvercová šipka prázdná - aggregace
\item Kosočtvercová šipka plná - kompozice
\end{itemize}

\item UML component diagram \begin{itemize}
\item Diagram ukazuje, jak jsou jednotlivé komponenty navzájem provázány pro vytvoření většího systému.
\item Využívají se komponenty a konektory
\end{itemize}

\end{itemize}

\section{Návrhové vzory}
\begin{itemize}
\item Arch. vzor propojuje kontexte a problém s řešením
\item Kontext - opakující se běžná situace ve světě, ze které plyne problém
\item Problém - problém, který vzniká v daném kontextu
\item Řešení - Vyřešení problému, je popsáno elementy (data, procesy, objekty atd.), interakcí, topologickým rozložením komponent a sémantickým omezením popisujícím topologii, interakce a elementy
\end{itemize}

\subsection{Layer}
\begin{itemize}
\item Kontext - každý systém potřebuje rozvíjet části systému nezávisle, je tedy potřeba rozdělit a zdokumentovat povinnosti.
\item Problém - SW je potřeba segmentovat tak, aby moduly mohli být nezávisle na sobě vyvíjeny
\item Řešení - Vzor layer rozděluje části systému do vrstev, každý vrstva je skupinou modulů - použití modulů musí být jednosměrné. Elementy jsou tedy vrstvy a vztah mezi nimi je jednosměrný allowed-to-use (většinou pouze vyšší vrstvy používají nižší) - každý kus sw se nachází pouze v jedné vrstvě.
\item Slabiny - Přidává komplexitu hned na začátku, snižuje performance
\end{itemize}

\subsection{Broker}
\begin{itemize}
\item Kontext - Spousta systémů je zkonstruováno jako kolekce služeb distribuovaných přes množinu serverů. Komplexita - jak budou vyměňovat informace a jak zajistíme jejich dostupnost?
\item Problém - Jak strukturovat distr. software, aby uživatelé nemuseli znát lokaci a způsob fungování služby a umožnit snadnou změnu spojení mezi uživateli a poskytovateli.
\item Řešení - broker je mezistupeň, který rozdělí uživatele (klienty) a poskytovatele (server). Když potřebuje klient službu, stačí mu znát brokera a ten mu ji zajistí. Elementy jsou tedy klienti, servery, broker, client-side proxy (pro přístup klienta k brokeru) a server-side proxy (pro přístup serveru k brokeru).
\item Slabiny - broker přidává latency, může to být single point failure, přidává komplexitu
\end{itemize}

\subsection{MVC}
\begin{itemize}
\item Kontext - User interface je potřeba často modifikovat, 	
\item Problém - Jak separovat user interface od logiky a dat, jak vytvořit více user interfaců a všechny updatovat na základě stavu aplikace
\item Řešení - MVC rozděluje funkcionalitu aplikace na 3 části
\item Model - data aplikace, notifikuje view o změně dat
\item View - zobrazuje část dat a interaguje s uživateli
\item Controller - zprostředkuje komunikaci mezi view a modelem a managuje notifikaci změny dat, logika aplikace, vybírá views
\item Model by neměl interagovat s controllerem
\item Slabiny - zbytečné používat pro simple aplikace, pro některé toolkity nemusí fungovat dobře
\end{itemize}

\subsection{Pipe and Filter}
\begin{itemize}
\item Kontext - Spousta systémů potřebuje transformovat proudy diskrétních datových položek z inputu na output. Trasformace se často v praxi opakují, je tedy vhodné tvořit tyto části pro opakované použití.
\item Problém - Systémy je potřeba rozdělit do znovupoužitelných loosely-coupled jednotek s generickými mechanismy interakce, aby mohli být pružně kombinované.	
\item Řešení - Pipe and filter rozděluje transformaci dat na řetěz navazujících transformací. Data přijdou na input filtru, jsou transformovány a poté poslány skrze output pipe do dalšího filtru. Elementy jsou tedy filtry (trasformuje data načtená z input portu a zapíše do output portu) a pipes (konektor, který pošle data z jednoho outputu na jiný input - nemění data)
\item Spojený filtry se musí dohodnout na formátu dat
\end{itemize}

\subsection{Client-Server}
\begin{itemize}
\item Kontext - Existují sdílené zdroje, které velké množství distribuovaných klientů chce získat, přičemž chceme kontrolovat přístup a quality-of-service
\item Problém - Chceme zlepšit scalability, availability, modifiability pomocí centralizace kontroly nad zdroji a službami a zároveň distribuovat zdroje přes více fyzických serverů
\item Řešení - Klienti posílají požadavky na servery, které poskytují množinu služeb. Některé komponenty se mohou chovat jako klient i server zároveň. Může existovat centrální server nebo množina distribuovaných serverů. Elementy jsou tedy klienti a servery a konektory, které implementují request/response protocol.
\item Slabiny - server může být bottleneck nebo single point of failure. Rozhodnutí se o tom, kam umístit funkcionalitu (jestli na server nebo klient) je často komplexní.
\end{itemize} 

\subsection{Peer-to-peer}
\begin{itemize}
\item Kontext - Distribuované výpočetní jednotky, každá je stejně důležitá pro řešení problému. Jednotky potřebují kooperovat pro poskytnutí služby.
\item Problém - Jak propojit rovnocenné jednotky takovým způsobem, aby se mohli organizovat a sdílet služby s vysokou availability (dostupností) a škálovatelností.
\item Řešení - Všechny komponenty interagují jako peers a žádný peer nebo skupina peerů není kritická pro fungování služby. Komunikace je většinou request/reply. Výpočet je dosažen kooperací peerů. Elementy jsou tedy Peer a request/reply konektor.
\item Peer se nejdříve připojí do sítě a objeví další peery, pak se pokusí vykonat svůj výpočet s pomocí dalších peerů. Můžou existovat specializovaní peers (superpeers).
\item Slabiny - bezpečnost, konzistence dat, recovery atd. jsou komplexnější. Smalé peer-to-peer sítě obtížně dosahují performance a availability.
\end{itemize}

\subsection{Publish subscribe}
\begin{itemize}
\item Kontext - Existuje množina nezávislých výrobců a konzumentů dat, přičemž musejí interagovat. Povaha a množství dat se může měnit.
\item Problém - Jak zajistit výměnu dat mezi producenty a konzumery tak, aby navzájem neznali svoji identitu či existenci.
\item Řešení - V publish-subscribe komponenty interagují pomocí ohlášení zpráv či eventů. Konzumeři se přihlásí k určitým eventům. Producenti vytváří data v rámci nějakého eventu. Konektor poté doručí žádané eventy konzumentovi. Elementy jsou tedy jakékoliv C\& C kompomenty s publish/subscribe portem a publish-subscribe konektor (mající announce a listen role).
\item Všechny komponenty jsou tedy připojeny k distributorovi.
\item Slabiny - zvýšená latence, problém se škálovatelností, nemáme příliš kontrolu na řazením zpráv a doručení zprávy není garantováno.
\item List-based - producent/distributor si drží množinu subscriberů
\item Broadcast-based - konzument dostává všechna data a vybírá si jen ty, které ho zajímají
\end{itemize}

\subsection{Map-Reduce}
\begin{itemize}
\item Kontext - Je potřeba analyzovat velké množství dat
\item Problém - Často stačí zesortovat data a poté analyzovat skupiny dat. Map-reduce poskytuje distribuovaný způsob jak sortovat data a jak poté distribuovaně jednotlivé skupiny analyzovat.
\item Řešení - Map-reduce potřebuje specializovanou infrastrukturu na masivní distribuovaný výpočetní systém a sortování, programátorem specifikovanou komponentu map, která filtruje data, a reduce, která kombinuje data.
\item Data musí existovat jako množina souborů, map je stateless a nekomonikuje s jinými map funkcemi
\item Slabiny - pokud máme málo dat, tak se overhead nevyplatí, data je potřeba rozdělit na podobně veliké soubory
\end{itemize}

\section{Testování SW, dopadová a změnová analýza}
\begin{itemize}
\item Účelem testování je ukázat, že se program chová tak, jak chceme a objevit chyby předtím, než se program uvede do použití

\item Základní pojmy \begin{itemize}
\item Test plan - co testovat, pomocí jakých nástrojů atd.
\item Test case - množina podmínek, podle které tester určí úspěšnost testu
\item Test script - množina instrukcí k provedení na systému
\item Test data - data použita při testu
\item Test report - report z testu
\end{itemize}

\item Alespoň jeden test pro každý requirement z requirement dokumentu pro custom software
\item Pro generický software by měl existovat test pro každou feature a jejich kombinace
\item Validační testování - demonstrace, že systém splňuje požadavky za použití test-cases, které reflektují reálné použití
\item Defect testování - test-cases jsou naschvál obskurní pro odhalení slabin systému, i když test-cases nemusí reflektovat reálné použití
\item Input-output testing - podmnožina inputů generuje špatné chování, což generuje podmnožina outputů, které odhalí toto špatné chování
\item Verifikace - Verifikujeme plány, design, kód, data - review, inspekce atd. Jedná se o statickou činnost, pomáhá zjistit, jestli bude mít výsledný produkt vysokou kvalitu, ale nezajistí, že je produkt užitečný. Přístup - mám plány, a zjišťuju, jestli stavíme podle plánů.
\item Validace -  Ověřování, zda finální produkt odpovídá očekáváním a požadavkům klienta. Jedná se o dynamický proces testování finálního produktu. Zjišťuju, jestli to, co jsme postavili podle plánů je to, co klient vlastně chtěl a jestli to funguje.
\item Inspekce - statický proces (není potřeba běžící kód), lze nalézt chyby, které jsou schované jinými chybami (kvůli statičnosti nás netrápí interakce), lze inspektovat i nedokončený kód. Inspekce ale nemůže zkontrolovat quality požadavky.

\item Fáze testování \begin{itemize}
\item Vývojové testing - testování během vývoje týmem, který sw vyvíjí. unit (izolované testování metod, tříd (všechny operace, atributy...) atd.), kompomnentové (interfacy) a systémové testování (interakce komponent)
\item Release testování - testování kompletního systému separátním týmem, jedná se tedy o druh system testingu, hlavní rozdíl je v rozdílném týmu a ve validační povaze testování.
\item Uživatelské testování - uživatelé hlásí chyby - alpha (uživatelé pracují s vývojáři), beta (systém zveřejněn uživatelům), acceptance testing (testování před předáním produkut - nejdřív se definují akceptační kritéria)
\end{itemize}

\item Regresní testy - kontrolujeme, že dříve naimplementovaná část, která prošla testy stále funguje. Užitečné především s automatizovanými testy.
\item Back-to-Back testing - dvě verze programu se pustí se stejnými inputy, outputy se poté porovnají
\item Testování založeno na požadavcích - Zahrnuje prozkoumání každého požadavku a vytvoření testu pro daný požadavek.
\item Výkonnostní testy 
\item Testy použitelnosti (usability testing) - SUS dotazník
\item Akceptační test v agilních metodách - uživatel je součástí vývojového týmu a rozhoduje o přijetí produktu, testy jsou definované uživateli a jsou integrovány s dalšími testy, není separátní fáze akceptačního testování

\item Změnová analýza - analýza chyb (identifikace modulů/komponent, které je potřeba opravit) a analýza nových požadavků.
\item Dopadová analýza - Kompletní analýza dopadů změny v rámci existující sw. Údržbáři identifikují všechny části systému ovlivněny změnou a odhadnou potřebné zdroje na provedení změny.
\item Změnová i dopadová analýza souvisí s modifiability QA
\end{itemize}

\subsection{Unit testing}
\begin{itemize}
\item Automatizované testování - např. frameworky na unit testování (JUnit např.). Setup, call, assertion části.

\item Testovací strategie \begin{itemize}
\item Partition testing - identifikují se skupiny inputů s podobnými vlastnostmi. Z každé skupiny by měl existovat alespoň jeden testovací input.
\item Guideline-based testing - používají se testovací návody z předchozí zkušenosti (např. jak testovat sekvence dat, nezapomenout in inputy působící overflow atd.)
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Component/Integrační testing}
\begin{itemize}
\item Komponenty se často skládají z dalších komponent, je potřeba otestovat interfacy
\item Parametry, shared memory, zprávy interfaců atd.
\item Errory můžou být ve špatném použití interfacu (špatné parametry), špatném pochopení (očekáváme jiné chování), špatném načasování (volaná komponenta běží např. moc pomalu atd.)
\item Parametry by měli testovat extrémy, pointerové parametry by se měli ověřit nullpointery, stress testy atd.
\item Integrační testy zahrnují testování interakcí různých komponent v rámci subsystému
\end{itemize}

\subsection{System testing}
\begin{itemize}
\item Podobný jako integrační testy
\item Testuje se kompletní systém včetně znovupoužitých nebo off-the-shelf komponent
\item Use-case testy
\item Testing policies - kompletní test systému může být nemožný, nastaví se tedy testovací pravidla. Např. všechny funkce přístupné z menu se musí otestovat a všechny jejich kombinace atd.
\end{itemize}

\subsection{Test driven development}
\begin{itemize}
\item Vývoj sw, kdy nejdříve vytyčíme cíl, pro tento cíl zkonstruujeme testy a poté cíl naimplementujeme. Nepokračuje se, dokud testy neprojdou.
\item Výhodou je, že každý segment kódu, testovaný, můžeme provádět regression testy, snazší debugging, dokumentace testy
\end{itemize}

\section{Plánování SW projektů, odhad nákladů, úrovně řízení projektů}
\begin{itemize}
\item Management se stará o zajištění, že bude SW dodán v čas a ve správné kvalitě za cenu ve správných mezích. Také se stará o morálku týmu.
\item Manažer nevidí snadno progress projektu, projekty se od sebe navzájem výrazně liší, softwarové procesy záleží hodně na dané organizaci.
\item Aktivity managementu \begin{itemize}
\item Plánování projektu - odhad termínů projektů, přiřazování práce atd.
\item Reportování - reportování průběhu vývoje zákazníkům a dalším managerům
\item Risk management - odhadování rizik projektu, monitoring těchto rizik a řešení rizik, pokud se objeví
\item Management lidí - vybírání lidí do týmu a rozvržení způsobu práce
\item Psaní návrhů - psaní návrhů na vytvoření sw pro získání zakázky
\end{itemize}
\item Existují obecné metodiky - např. PRINCE2
\end{itemize}

\subsection{Risk management}
\begin{itemize}
\item Identifikace rizik, analýza, vytváření plánů, na minimalizaci jejich efektů a monitoring
\item Rizika - odchod zaměstnanců, změna managementu, změna požadavků atd.
\item Identifikace - technologické, lidské, organizační, nástroje atd. Odhad pravděpodobnosti a závažnosti každého rizika.
\item Plánování - pro každé riziko vytvořit plán na jeho managování - plán na vyhnutí se riziku, minimizaci dopadu, záložní plán atd.
\item Monitoring - každé riziko pravidelně monitorovat a upravovat pravděpodobnost a jeho efekt. Každé riziko by se mělo rozebrat na meetingu managementu
\end{itemize}

\subsection{Plánování projektu}
\begin{itemize}
\item Zahrnuje rozdělení práce na části a přiřazení jednotlivým členům týmu
\item Druhy plánování \begin{itemize}
\item Strategické - dlouhodobé, desítky let. Cíle organizace, definice potřebných projektů
\item Taktické - střednědobé, měsíce až roky, jak postupovat k dosažení cílů strategického plánování - realizace projektů a jejich dekompozice.
\item Operativní - krátkodobé, hodina až měsíce. Řešení konkrétních úloh.
\end{itemize}

\item Očekávání problémů a připravování záložních plánů
\item Projektový plán ze začátku projektu se použije pro komunikaci s týmem a zákazníky
\item Stádia plánování - stádium návrhu (vytváří se kontrakt), stádium rozjezdu (plánuje se kdo bude na čem pracovat), stádium během vývoje (modifikace plánu podle průběhu)

\item Utváření ceny \begin{itemize}
\item Musí se započítat náklady na hw, sw, cestování, trénování atd.
\item Neexistuje přímá spojitost mezi reálnými náklady a cenou, kterou si účtujeme
\item Cenu ovlivňuje - situace na trhu, nejistota nákladů, jestli si může společnost poté nechat, nejistota v požadavcích, finanční situace společnosti
\item Empirický model COCOMO pro odhad nákladů
\end{itemize} 

\item Plan-drive development - tradiční způsob (waterfall) - všechno je předem naplánováno
\end{itemize}

\subsection{Project scheduling}
\begin{itemize}
\item Rozdělování práce na separátní úlohy a kdy a jak budou tyto úlohy provedeny. 
\item Odhaduje se doba potřebná na uskutečnění úlohy.
\item Je také potřeba odhadnou spotřebované resourcy na úlohu (místo na disku, výpočetní čas atd.)
\item Minimalizace závislostí mezi úlohami pro minimalizaci zpoždění
\item Milestones - termíny ve schedule, oproti kterým se  evaluuje pokrok
\item Většinou se používá grafická vizualizace, tasky by měli zabírat cca. týden
\end{itemize}

\section{Právní aspekty SW, hlavní zákony důležité pro IT projekty}

\subsection{Autorské právo}
\begin{itemize}
\item Zahrnuje umělecká díla, software, vědecká díla atd.
\item Mezinárodní úmluvy \begin{itemize}
\item Dělí se na Mezinárodní, Evropské a České
\item Bernská úmluva - mezinárodní, zajistila význam autorských práv
\item TRIPS - minimální standardy pro regulaci duševního vlastnictví národními státy
\end{itemize}

\item Autorské právo dává ochranu proti ostatním jednotlivcům, naprostá možnost rozhodnout se, jak s dílem naložit. Práva k dílu vznikají okamžikem vytvoření díla.
\item Dílo je jedinečné (nemusí platit u digitálních děl) literární, umělecké nebo vědecké dílo, které je výsledkem tvůrčí činnosti autora.
\item Dílo není námět, myšlenka, postup, matematický vzorec atd.
\item Rozdíl mezi myšlenkou a jejím vyjádřením, mezi dílem a jejím hmotným nosičem

\item Základ \begin{itemize}
\item Autor má osobní práva - být uváděn, dílo zveřejnit, na nedoktnutelnost díla (může udělit souhlas ke změně)
\item Právo užití díla - rozmnožování, rozšiřování, pronájem atd.
\item Výjimky z autorského práva (osobní užití - např. koupím, okopíruju, ale používám jenom já), citace
\item Autorská práva není možné převést, lze vytvořit licenci
\item Licene - svolení k užití
\end{itemize}

\item Autorské právo v IT - problém s jednoduchostí kopírování, distribuce, obcházení tradičních struktur (vydavatelství např.) atd. Důsledkem je rozšiřování autorských práv (doba ochrany, rozsah, databáze atd.)
\item Veřejné licence - vynucování otevřenosti a svobody oproti výhradnosti - např. GNU licence, Creative Commons. Umožňují sdílení s podmínkami - je potřeba uvést zdroj, je to neodvolatelné
\item End-user License Agreement (EULA) - clickwrap (kliknutím schvaluji...), browsewrap atd.

\item Autorské právo a software \begin{itemize}
\item Software je cokoliv, co je čitelné pro výpočetní zařízení
\item SW je chráněný jako literární dílo zachycené ve zdrojovém nebo strojovém kódu
\item Autorem může být jednotlivec, skupina, společnost (zaměstnanecké dílo)
\item Chráněn je kód a forma vyjádření (hádám, že např. snímky počítačové hry), není chráněn nápad, princip, algoritmus, programovací jazyk
\item Užití díla - rozmnožování (pokud je nezbytné pro používání), změna (oprava chyb), zkoumání programu a zkoušení jeho funkčnosti za účelem zjištění myšlenek
\item Může se dekompilovat za účelem zjištění interoperability
\item Můžou se přeprodávat licence
\item DRM - technologie zamezující úkony k dílu, ke kterým autor neudělil oprávnění (např. zamezí kopírování, úpravám atd.)
\item Smlouva o zhotovení SW - smlouva o dílo - musí mít specifikaci, termín, způsob předání, cena, práva k dílu
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Patentová ochrana software}
\begin{itemize}
\item Jedná se o jedno z průmyslových práv (další jsou ochrané známky, topografie polovodičů atd.)
\item Účelem je podpořit vývoj technologií výměnou za dočasný monopol - po uplynutí lhůtu může každý patent používat
\item Patenty fungují teritoriálně
\item Vynález - řešení technického problému
\item Podmínkou je vynalézavost, novost (překonat state of the art), průmyslová využitelnost
\item Software obecně nelze patentovat, lze ale patentovat něco, co má výzkumný technický charakter - vylepšení výkonu hardware, šetrnější využití zdrojů
\end{itemize}

\subsection{Právní ochrana databází}
\begin{itemize}
\item Databáze je soubor nezávislých děl, údajů či jiných prvků, které jsou systematicky a metodicky uspořádané.
\item Zvláštní právo pořizovatele databáze vzniká, pokud je potřeba pro vytvoření databáze podstatný vklad do pořízení obsahu, ověření obsahu, předvedení obsahu
\item Zvláštní právo pořizovatele databáze - právo na zužitkování celého obsahu databáze nebo její části
\end{itemize}

\section{Typy pohledů na SW architekturu}
\begin{enumerate}
\item Architektura softwarových systémů
\end{enumerate}
\begin{itemize}
\item Architektura softwarového systému - jedná se o množinu struktur potřebných k uvažování nad systémem, což zahrnuje softwarové elementy, vztahy mezi nimi a vlastnosti vztahů i elementů zasazené do prostředí (kontextu). Zahrnuje také principy, které řídí design a evoluci systému. Jedná se tedy o abstrakci

\item Architektura je realizace nefunkčních požadavků - strategický design
\item Design softwaru je realizace funkčních požadavků - taktický design

\item Struktury \begin{itemize}
\item Struktura je architektonická, pokud podporuje uvažování nad systémem a jeho vlastnostmi
\item Modul - struktury, které rozdělí systém na implementační jednotky (kód, základ pro týmy)
\item Komponenta - Skládá se z modulů, popisuje jak spolu softwarové elementy interagují za runtimu
\item Alokace - Struktura, která popisuje mapování ze softwarových struktur do systémového prostředí - organizační, vývojové, instalační, exekuční atd.
\end{itemize}

\item Softwarová architektura naschvál nezohledňuje některé detaily, které nejsou důležité pro uvažování nad systémem (jedná se o abstrakci), např. privátní položky (detaily, které jsou důležité pouze pro implementaci). Chceme si zjednodušit uvažování nad problémem.

\item Chování elementů je součástí architektury, pokud je to potřeba k uvažování nad systémem.
\item Architektura je mostem mezi businesovým cílem a finálním systémem. Umožňuje lepší komunikaci, definuje hranice implementace, vylepšuje management atd.
\item Softwarový system naplňuje nějaký cíl organizace, žije v nějakém prostředí, každý SW systém má svoji architekturu.

\item Stakeholder - kdokoliv, kdo má zájem na vytvoření systému (investoři, vývojáři, organizace atd.)
\item Každý stakeholder má vlastní úhel pohledu na problém - svoje concerns (požadavek - napr. reliability, maintainability atd.)
\item Pro množinu požadavků existuje Viewpoint, který popisuje množinu elementů a vztahů pro vytvoření View (zavádí model)
\item Architectural description - množina dokumentů popisující architekturu, adresován stakeholderům na zodpovězení jejich požadavků
\item View - Popis architektury se organizuje do views (pohledů na architekturu), každý view adresuje množinu požadavků stakeholderů a používá nějaký Viewpoint
\item Popis architektury je kompletní, pokud adresuje všechny požadavky
\item Na popis View se použijí modely - UML class diagramy, UML sequence diagramy atd.
\item Takže Stakeholder přijde a řekne, že ho zajímají nějaké concerns, enterprise si pak řekne, na tuhle množinu concerns bude používat určité elementy a vztahy (Viewpoint) a vytvoří nějaké Views jako implementaci toho Viewpointu. Všechny Views poté poskládá dohromady a to tvoří popis architektury.

\item Alternativní definice architektury z pohledu atributů kvality: Architektura softwarového systému je mapování funkcionality na softwarové struktury, což determinuje podporu architektury vůči kvalitám.
\end{itemize}

\subsection{Bass, Clemens, Kazman pohledy}
\subsubsection{Module viewpoint}
\begin{itemize}
\item Jak rozdělit systém na množinu jednotek kódu?
\item Statické vztahy mezi statickými implementačními jednotkami
\item Moduly (má properties jako jméno, funkcionalitu atd.) a vztahy mezi nimi (part of, depends, uses atd.)
\item Hlavní concerns pokryté tímto viewpointem - funkcionalita, zodpovědnost, používání jiných modulů, na kterých modulech závisí atd.
\item Viewpoint je důležitý kvůli dekompozici kódu, popisuje předpoklady, které mohou moduly používat, přenáší funkcionalitu systému na strukturu kódu, project management, dokumentace
\item Vlastnosti modulu - jméno, viditelnost interfacu, zodpovědnost (co má dělat), implementační detaily (mapování na soubory s kódem, informace o testech, management informace)

\item Decomposition viewpoint - moduly se logicky rekurzivně rozdělí do menších, dokud nejsou pochopitelné

\item Usage viewpoint - zajímá se o použití jednoho modulu druhým, moduly spolu souvisí pomocí vztahu uses, depends, calls atd. Důležitý pro orientaci se v dependencích, vývojový plán, identifikaci nepoužívaných modulů atd.

\item Class viewpoint zajímá se, jestli nejde podobnost určitých modulů zachytit dědičností, sdíleným interfacem atd. moduly spolu souvisí pomocí vztahu is-a. Interface se musí také dokumentovat.

\item Layered viewpoint - Speciální druh usage viewpointu, používá vrstvy na znázornění vztahů - jednotka z nějaký vrstvy může používat jen moduly z předchozí vrstvy.

\item Information viewpoint - struktura informací ve smyslu datových entit a jejich vztahů. Asociace pomocí association, part-of, is-a vztahů. ER model

\end{itemize}

\subsubsection{Component-and-connector viewpoint}
\begin{itemize}
\item Jak rozdělit systém na množinu elementů, které mají runtime chování a interakce
\item Ukazuje runtime komponenty, konektory a vztahy mezi nimi
\item Komponenty - procesy, objekty, klienti, servery atd.
\item Konektory - komunikační linky, protokoly, fronty zpráv atd.
\item Concerny pokryté viewpointem - jaké jsou hlavní komponenty a jejich interakce, datová uložiště, které části mají být replikovány atd.
\item Důležitost - ukazuje jak se chová systém za běhu, umožňuje lépe uvažovat nad performance, availability atd.
\item Komponenty mají porty (potenciální interakce s vnějškem) - podobné interfacu
\item Konektory mají role - způsob, jakým je komponenty používají k vykonání interakce (writer, reader např.)
\item Kompomenty i konektory mohou mít vlastní C\& C architekturu
\item Kompoment port se připojuje ke kompatibilní konektor roli - vytváří graf s komponentami a konektory jako nody a přípojkami jako hranami
\item C\& C vlastnosti - reliability, performance, potřeby na zdroje (jaký hw potřebuje),  bezpečnost, konkurence, modifikovatelnost

\item Specifické C\& C viewpointy - process a dataflow

\item Process viewpoint \begin{itemize}
\item Pomáhá s performance a availability
\item Kompomenty jsou procesy spojené runtime konektory (communicates with, synchronizes with, orchestratres atd.)
\end{itemize}

\item Dataflow viewpoint \begin{itemize}
\item Ukazuje, jak se produkují a konzumují data za runtimu komponentami
\item Komponenty produkují nebo konzumují data
\item Konektory umožňují konzumaci dat jednou komponentou, které vytvořila jiná komponenta
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{Allocation viewpoint}
\begin{itemize}
\item Jak se systém vztahuje k ne-softwarovým strukturám v jeho prostředí (procesory, file-systémy, sítě, vývojové týmy atd.)
\item Deployment view - elementy jsou softwarové komponenty a hardware, vztahy mezi nimi jsou deployment komponent na hw a jejich komunikace
\item Implementation view - elementy jsou sw komponenty a systémové komponenty (file system např.), vztah je implemented by
\item Work assignment view - elementy jsou sw komponenty a pracovní týmy, vztah je work assignment
\end{itemize}

\subsection{Kruchten's 4+1 View}
\subsubsection{Logical view}
\begin{itemize}
\item End user
\item Rozdělení systému na základní moduly a jejich atributy a metody (třídy, služby)
\item UML diagramy
\end{itemize}

\subsubsection{Development view}
\begin{itemize}
\item Manager
\item Rozdělení sw komponent vyvíjených a testovaných týmy
\item Přidělení práce, cena, plánování atd.
\end{itemize}

\subsubsection{Process view}
\begin{itemize}
\item Integrator
\item Systém rozdělen na procesy - množina souvisejících tasků
\item task je spustitelná jednotka provedena nějakou funkcionální jednotkou z logical view
\end{itemize}

\subsubsection{Physical view}
\begin{itemize}
\item Systémový inženýr
\item Přidělení komponent, procesů a tasků fyzickým konfiguracím
\item Měl by to být flexibilní, přiřazení k jiné konfiguraci by nemělo měnit development view
\end{itemize}

\subsubsection{Scenarios}
\begin{itemize}
\item Zahrnuje use-cases popisující chování systému z pohledu stakeholderů
\item Use-case - důležité chování popsáno jako konkrétní interakce se systémem
\end{itemize}

\section{Modelování a dokumentace SW architektury - TODO}
\begin{enumerate}
\item Architektura softwarových systémů
\end{enumerate}

Základní typy architektury \begin{itemize}
\item Softwarová architektura
\item Business (process) architektura
\item Architektura informačních technologií - IT - hw a sw nutný pro chod organizace
\item Informační architektura - organizace a správa dat
\end{itemize}

\subsection{Formální modelování - TODO}
\begin{itemize}
\item Popisují modely jako matematické struktury na bázi teorie množin a predikátové logiky.

\item Z \begin{itemize}
\item Pro modelování výpočetních systémů
\item Má standardní toolkit běžných matematických funkcí a predikátů
\item Popis celého systému se dekomponuje na modely, které se dekomponují na schémata. Schéma je buď stav (kolekce proměnných či hodnot), nebo typová operace. Nedochází tedy k nejednoznačnosti.
\item Datové typy jsou preddefinované (např. přirozená čísla), nebo vlastní
\item Rozšíření Object-Z - přidává objektově orientované konstrukty (třídy, viditelnost, dědičnost, polymorfismus atd.)
\end{itemize}

\item VDM \begin{itemize}
\item Jedna z nejstarších formálních metod
\item Popisuje systém na základě stavů (sad datových položek), datových typů, transformací dat a omezení
\item Datové typy - klasické (bool, int atd.), množiny, intervaly, konstanty, vlastní definované typy
\item Operace - nejprve se specifikují argumenty, pre-conditions, post-conditions a invarianty. Nakonec můžeme dodat samotný výpočet, ale není to nutné (zůstal by pak matematický predikát)
\end{itemize}

\item Petriho sítě \begin{itemize}
\item Matematický modelovací jazyk pro popis diskrétních distribuovaných systémů
\item Petriho síť je pětice (S,T,F,M,W), kde \begin{itemize}
\item S je konečná množina míst
\item T je konečná množina přechodů
\item F je konečná množina hran (podmnožina (S x T) sjednoceno (T x S))
\item M: S->N je počáteční označkování - v každém místě S je M(S) značek. Aktuální distribuce značek je konfigurace
\item W: F-> N+ je ohodnocení hran označující, kolik značek daná hrana odebírá vstupnímu místo, nebo kolik přidává výstupnímu místu (hrany přesouvají tečky z místo na místo)
\end{itemize}
\item Výpočet \begin{itemize}
\item Přechod je možný, jestliže v každém vstupním místě je dostatečný počet značek. Spuštění přechodu znamená odebrání vstupních značek, provedení nějakého výpočtu a produkce nových značek do výstupních míst.
\item Výpočet je nedeterministický, pokud je v jednu chvíli možných více přechodů - díky tomu jsou právě vhodné pro distribuované systémy.
\end{itemize}
\item V praxi nás zajímá, jaké jsou možné výsledky takového systému. Identifikace K-omezených míst - nikdy neobsahují víc než k značek (pokud jsou všechna místa k-omezená, Petriho síť je K-omezená).
\item Obarvené značky - CPN - Colored Petri Net - podpora pro datové typy. Přechodům přiřadíme priority.
\end{itemize}

\item Alloy \begin{itemize}
\item Modelovací jazyk
\item Plně deklarativní
\item Slouží k vyjádřen komplexních strukturálních omezení a chování sw systému.
\item Tvorba micro-modelů, u kterých je možné automaticky ověřit korektnost
\end{itemize}

\item ER diagramy \begin{itemize}
\item Entity-relationship model
\item Používá se pro abstraktní a konceptuální znázornění dat
\item Na rozdíl od uml není univerzální
\item Popisuje vztah mezi jednotlivými entitami databáze
\item Je podobný UML class diagramům
\item Má entity (čtverečky), ty mohou mít atributy (např. jméno, příjmení atd.), primární klíč, foreign klíče
\item Vztahy mají kardinalitu - 1 to 1, 1 to many, many to many
\end{itemize}

\end{itemize}

\subsection{Organizační architektura}
\begin{itemize}
\item Organizace je skupina lidí, pracující za účelem dodání hodnoty klienty
\item Business (provádí business aktivity pro klienty) a IT část organizace (tvoří a udržuje IT infrastrukturu pro business aktivit)
\item Business process - řetězec business aktivit - management (plánování, udržování organizace), operační (přidává hodnotu), podpůrný (podporuje operační)
\item Business komunikace - výměna business dokumentů
\item Organizační architektura - model přidané hodnoty, model cíle organizace, model businesových procesů (dělí se na actors a use cases pro každý proces)
\item Use-case scenario - specifikace business procesu jako sequence kroků pomocí Business Process Model - jeden na každý use-case
\end{itemize}

\subsection{Informační architektura}
\begin{itemize}
\item Informační model organizace - model datových domén (specifikace domény nezávisle na daném dokumentu), model dokumentů (specifikace jak se části domény vyskytují v různých dokumentech)
\item Specifikuje informace předené v business dokumentech
\item Domény i dokument v UML diagramu (doména např. faktura, osoba, objednávka atd. dokument pak se skládá např. obejdnávky, osoby)
\end{itemize}

\subsection{Modelem řízený vývoj}
\begin{itemize}
\item Vytvoří se model systému na nejvyšší úrovni abstrakce a poté se postupně snižujeme na nižší úrovně až na výsledný systém

\item Modelování systému \begin{itemize}
\item Model představuje zjednodušený pohled na systém, má většinou grafickou notaci (UML, BPMN)
\item Slouží k zachycení požadavků, podpoře komunikace atd.
\end{itemize}
\end{itemize}

\section{Klasifikace atributů kvality SW architektury, jejich popis pomocí scénářů a taktik}
\begin{enumerate}
\item Architektura softwarových systémů
\end{enumerate}

\begin{itemize}
\item Funkcionální požadavky - základní požadavky na schopnosti systému
\item Požadavky kvality - požadavky na dostupnost, bezpečnost atd.
\item Constraints (omezení) - požadavky na systém, které jsou nám přiřazeny bez možnosti se o nich rozhodnout
\item Atributy kvality se navzájem ovlivňují - nemohou být dosaženy izolovaně (na rozdíl od funkcionálních požadavků)
\item Atributy kvality - měřitelné nebo testovatelné měřítko systému, který se používá k indikaci, zda systém splňuje požadavky stakeholderů
\item Na QA se musí myslet během celého vývoje, architektura je klíčová k implementaci QA, ale nestačí samotná -  i nearchitektonické detaily jsou důležité (např. design UI atd.)
\item Runtime (Výkonnost, přístupnost, použitelnost ...) a non-runtime QA (modifikovatelnost, testovatelnost, znovupoužitelnost ...)
\item Busines QA - time-to-market, lifetime, cost/benefit atd.
\item Kvalita SW architektury - kompletnost, korektnost atd.
\item QA scenario - source -> stimulus -> artifact (s prostředím) -> odpověď -> měření
\end{itemize}

\subsection{Availability}
\begin{itemize}
\item Schopnost systému maskovat či opravovat chyby tak, aby výpadky systému nepřekročili danou mez
\item Z fault se stane failure když se stane pozorovatelnou
\item Fault recovery - znemožní, aby se z fault stala failure
\item Fault repair - modifikaci systému tak, aby se fault už neopakovala
\item Chceme detekovat a zabránit fault

\item Scénář \begin{itemize}
\item Source je uživatel, vývojář, hardware, software atd.
\item Stimulus ve scénáří je crash, nesprávný repsonse atd. artifact
\item Artifact je komponenta, která musí být available (má environment - např. opakovaný fault atd.)
\item Response je reakce na fault ve stimilu
\item Measure je doba, jak dlouho trvalo vyřešení atd.
\end{itemize}

\item Taktiky \begin{itemize}
\item Dva typy taktik - maskování (zamezení failure) a oprava fault
\item Detekce fault - ping/echo, heartbeat, monitor atd.
\item Fault recovery - aktivní redundance (redundantní komponenty provádí všechny akce), stand-by redundance (musí obnovit stav), pasivní redundance (musí se úplně od znova , nastartovat), rollback, retry, degradace (odhodí se nekritická funkcionalita)
\item Fault repair - shadow operace (failnutá komponenta provádí skrytě operace, dokud se zase nechová dobře, pak je uvedena do provozu), resynchronizace stavu (pro redundancy), checkpoint a rollback
\end{itemize}

\end{itemize}

\subsection{Modifiability}
\begin{itemize}
\item Cena a risk při provádění změn - přidávání, mazání, modifikace funkcionality, prostředí, QA atd.

\item Scénář \begin{itemize}
\item Source - vývojář, administrátor, user atd.
\item Stimulus je změna
\item Artifact je měněná část
\item Prostředí - kdy se změna odehrává - runtime, compile time, design time atd.
\item Response je změna, která se pak otestuje a změří
\item Měření - metriky jako počet změněných míst, čas a peníze na změnu atd.
\end{itemize}

\item Taktiky \begin{itemize}
\item Dva typy taktik - lokalizace modifikací a zamezení ripple efektu
\item Lokalizování modifikací - redukce počtu modulů, které jsou ovlivněny změnou - abstrakce běžných služeb, struktur, sémantik ze softwarových nebo datových modulů. Změny se poté často týkají abstrahovaných společných částí. Může však způsobovat ripple efekt
\item Ripple efekt - B se musí změnit jenom proto, že se změnilo A (B je závislé na A) - např. kvůli interfacu, předávaným datům, samotné existenci atd.
\item Řešení ripple efektu - schovávání informací (private položky atd.), zachování interfacu (adaptéry, stuby, více verzí interfacu), intermediary (data pivot - datové schéma přijímáno všemi, service pivot - funkcionalita přijímána všemi, brokers - maskují indentity, verze atd.)
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Performance}
\begin{itemize}
\item Jak dlouho trvá systému odpovědět na požadavek od uživatele

\item Scénář \begin{itemize}
\item Source - externí nebo interní
\item Stimulus - množství requestů a pattern jejich příchodu
\item Artifact - systémová služba
\item Prostředí - operační mód při přijmutí požadavků - normální, emergency, peak, overload
\item Response - zpracování požadavků
\item Měření - latence, throughput, jitter atd. 
\end{itemize}

\item Taktiky \begin{itemize}
\item Cílem je vygenerovat response v rámci nějakého časového omezení
\item Požadavky na zdroje, management zdrojů, arbitrace zdrojů
\item Požadavky na zdroje - chceme redukovat množství zdrojů potřebných na response, nebo snížit počet požadavků (fronty, sampling rate atd.), dodat limit na zdroje
\item Management zdrojů - přidání zdrojů, konkurence, redundance atd.
\item Arbitrace zdrojů - přidání priority požadavkům, FIFO atd.
\end{itemize}

\end{itemize}

\subsection{Security}
\begin{itemize}
\item Schopnost ochránit data a informace před neautorizovaným přístupem
\item Cílem je - zajistit, že někdo nemůže popřít, že použil data, integritu dat, logování, co se s daty stalo atd.

\item Scénář \begin{itemize}
\item Source - člověk, systém
\item Stimulus - útok - změna dat, přístup atd.
\item Artifact - služby nebo data systému
\item Prostředí - online/offline, za firewallem/open atd.
\item Response - provedení transakce, audit, reporting atd.
\item Měření - jak se systém vypořádá s útek, kolik času uběhlo před detekcí atd.
\end{itemize}

\item Taktiky \begin{itemize}
\item Obrana před útokem - authentikace, autorizace, šifrování, kontrola integrity atd.
\item Detekce útoku - detekce anomálií a zneužití
\item Vzpamatování se z útoku - znovunastavení stavu, identifikace útočníka
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Interoperability}
\begin{itemize}
\item Měřítko, jak moc jsou dva systémy schopny užitečně vyměňovat informace a rozumět předaným informacím
\item Dva aspekty - nalézání druhé služby a vyřízení odpovědi

\item Scénář \begin{itemize}
\item Source - systém nebo jeho komponenty
\item Stimulus - požadavek na výměnu dat
\item Artifact - systém, který musí být interoperable
\item Prostředí - jestli se artifact vyhledává za runtimu, nebo už je známý
\item Response - výměna informací
\item Měření - procento informací správně zprocesováno nebo procento správně odmítnutých výměn informací
\end{itemize}

\item Taktiky \begin{itemize}
\item Vyhledávání služby 
\item Managování interfaců - orchestrace (BPEL), pivot (mezistupňová služba, překládající sémantiku a syntax)
\item Standardizace
\end{itemize}

\end{itemize}

\subsection{Testability}
\begin{itemize}
\item Popisuje, jak moc je systém schopný demonstrovat svoje chyby skrze testování
\item Pravděpodobnost, že pokud má systém chybu, tak bude chyba vidět při příštím testování
\item Musíme umět kontrolovat input do každé komponenty a pozorovat outputy

\item Scénář \begin{itemize}
\item Source - testeři, end users
\item Stimulus - spuštění množiny testů
\item Artifact - testovaná část systému
\item Prostředí - design time, development time, compile time atd.
\item Response - vykonání testu a zachycení výsledku / zachycení aktivity vedoucí k chybě  / monitorování systému
\item Měření - pravděpodobnost nalezení chyby v dalším testu / čas na provedení testu atd. 
\end{itemize}

\item Taktiky \begin{itemize}
\item Cílem taktik je zjednodušit testování
\item Control and Observe system state - specializované interfacy, record/playback, lokalizovat ukládání stavu (pro uvedení testovaného systému do nějakého stavu), sandbox (izolace od reálného světa, netrápí nás následky testu)
\item Limitace komplexity - strukturální (cyklické dependence atd.), non-determinismus (paralelismus atd.)
\end{itemize}

\end{itemize}

\subsection{Usability}	
\begin{itemize}
\item Popisuje, jak moc je pro uživatele snadné pracovat se systémem
\item Důraz na usability je jedním z nejlepších způsobů, jak zlepšit dojem kvalitu u uživatele
\item Učení se schopnosti systému, efektivita uživatele, když používá systém, minimalizace uživatelských errorů atd.

\item Scénář \begin{itemize}
\item Source - uživatel
\item Stimulus - uživatel zkouší používat systém, učí se ho používat atd.
\item Artifact - část systému, se kterým uživatel interaguje
\item Prostředí - runtime nebo configurace
\item Response - systém reaguje na požadavky uživatele
\item Měření - jak dlouho akce uživateli trvala, spokojenost uživatele, poměr úspěšných vs. neúspěšných akcí
\end{itemize}

\item Taktiky \begin{itemize}
\item Podpořit iniciativu uživatele - cancel, pause/resume, undo, aggregate (akce se provádí na více objektech)
\item Podpořit iniciativu systému - podpořit task model (kontext, ať systém ví, co se snaží uživatel dělat), podpořit user model (reprezentuje znalosti uživatele o systému, jeho chování atd.), podpořit system model (drží si model sama sebe, ať ví očekávané chování systému)
\end{itemize}

\end{itemize}

\section{Servisně orientované architektury}
\begin{enumerate}
\item Architektura softwarových systémů
\end{enumerate}
\begin{itemize}
\item Architektonický styl založený na rozdělení systému na množinu samostatných služeb
\item Koncepty - Organizace rozdělena na business a IT, podnikový proces skládající se z podnikových aktivit a vyměnující si podnikové dokumenty
\item Podniková definice - SOA je architektonický styl umožňující snadné znovupoužití a kombinování 	aktivit (služeb), celých procesů a jejich monitoring.
\item Podnikový pohled na službu - služba je nezávislá podniková aktivita, která může být izolována a znovupoužita
\item Sw pohled - služba je komponenta implementující určitou funkcionalitu s jasně definovaným interfacem (specifikace operací, inputy a outputy, protokol k přístup atd.) separovaným od implementace.
\item Kontrakt služby - množina dokumentů definující interface a jeho chování - technické a netechnické dokumenty
\end{itemize}

\subsubsection{Standardizace}
\begin{itemize}
\item Standardizace kontraktu služby
\item Cílem je zajistit, aby interfacy byly srozumitelnější a přirozeně interoperabilní (schopné spolu komunikovat)
\item Standardní názvosloví, datové typy (centrální repozitář datových schémat), protokoly, policies atd.
\item Každá organizace má vlastní standardy - pro komunikaci mezi organizacemi je potřeba pivot standard
\end{itemize}

\subsubsection{Loose-coupling}
\begin{itemize}
\item Decoupling služeb od jejich okolí
\item Cílem je vytvořit služby tak, aby byly nezávislé na sobě navzájem a na klientech
\item Coupling - měřítko závislostí mezi komponentami
\item Loose-coupling - chceme minimalizovat množství závislostí
\item Závislosti jako fyzické spojení, platformní, komunikační (synchroní vs asynchroní) formát zpráv atd.
\end{itemize}

\subsubsection{Abstrakce}
\begin{itemize}
\item Zveřejňovat pouze takové meta informace o službě, které jsou nezbytné pro uživatele
\item Cílem je mít služby a klienty loosely-coupled
\item Schovat logiku, funkce, implementaci (jazyk atd.), kvalitu služby atd.
\end{itemize}

\subsubsection{Znovupoužitelnost}
\begin{itemize}
\item Implementace služeb jako znovupoužitelných zdrojů
\item Cílem je opakovaně služby používat abychom dosáhli návratu investice
\item Logika služby by měla být neutrální - nezávislá na podnikovém procesu, technologiích, platformách atd.
\item Normalizace funkcionality - podobný jako normalizace dat, vyhnutí se overlapu funkcionality
\item Vytvoření inventáře služeb pro organizaci nebo doménu
\end{itemize}

\subsubsection{Autonomie}
\begin{itemize}
\item Služby samostatně kontrolují runtime a design
\item Cílem je umožnit službě se samostatně vyvíjet
\end{itemize}

\subsubsection{Bezestavovost}
\begin{itemize}
\item Minimizace stavu služby
\item Cílem je zlepšit škálovatelnost, neutralitu a fault tolerance služby
\item Stateless - po dokončení volání služby jsou všechny informace zapomenuty
\item Rozlišit business a technickou statelessness
\end{itemize}

\subsubsection{Vyhledatelnost}
\begin{itemize}
\item Zajistit, aby byla služba snadno vyhledatelná a interpretovatelná
\item Cílem je umožnit organizaci nalézt službu na základě jejích meta-dat a umožnit odpověď na otázku, zda je potřebná funkcionalita již implementována jako služba
\item Služba může být vyhledána, pokud je správně popsána meta-daty a meta-data jsou vyhledatelné
\end{itemize}

\subsubsection{Composability}
\begin{itemize}
\item Uvažování nad službama jako potenciálními členy kompozice. Vytváření nových služeb jako kompozice jiných.
\item Cílem je implementovat podnikový process jako kompozici znovupoužitelných služeb
\item Potřebujeme orchestrátory a členy kompozice
\end{itemize}	

\section{Algebraické metody, vícedruhové algebry, iniciální modely - TODO}
\begin{itemize}
\item ZJISTIT VÍC, NEŽ CO JE NA SLIDECH!!!
\item Princip: všechno modelovat pomocí algeber - množina + operace nad ní
\item Algebraická specifikace je trojice S=(D, O , E). D je konečná neprázná množina druhů, O je množina n-dimenzionálních operací nad D, E je množina sémantických rovností (tedy vlastnosti S).
\end{itemize}

\section{Formální základy jazyka UML}
\begin{itemize}
\item Unified modeling language - standrad pro modelování softwarových systémů
\item Je to univerzální jazyk (není to nějaký specifický jazyk pro jeden problém), jedná se o metodologii (neříká, jak se to má použít)
\item Pro komunikaci mezi stakeholdery a týmy
\item Máme 3 hlavní třídy diagramů - strukturální, behaviorální a interakční
\item Model = množina konstruktů pro vyjádření něčeho, Schema = instance modelu (výraz v modelu), Diagram = vizualizaci schématu
\end{itemize}

\subsection{UML class diagram}
\begin{itemize}
\item Umožňuje popis ze  strukturálního pohledu - objekty a jejich vztahy, nebo konceptuálního pohledu - specifikuje slovník (doménu) na popisu problému, implementačního pohledu - specifikuje, jak se doména mapuje na software nebo sw na hw.
\item Třída má název a množinu vlastností - v první sekci atributy a v druhé operace. U šipek jsou také konce asociací.
\item Vlastnosti mají viditelnost a typ - ve tvaru viditelnost jméno: typ [multiplicita] = default \verb|{modifikátor}|. Např. - name: String = "Guy", nebo + notify(p: Person): void, nebo + adresa: Adress [1..3] \verb|{ordered}|
\item Viditelnost: -private, +public, \#protected, ~package
\item Binární asociace pomocí šipek - mají na konci popis a multiplicitu (čte se po směru šipky, takže Person has<->člen Team se čte Person je členem týmu a Tým má Person).
\item Asociační třída - třída, která se připojí čárkovanou čarou k asociaci pro její komplexnější popis
\item N-ární asociace - pomocí velkého kosočtverce, asociace s více než 2 konci
\item Šipky \begin{itemize}
\item normální asociace
\item prázdný kosočtverec aggregace
\item plný kosočtverec kompozice
\item Prázdná šipka - dědičnost
\item Prázdná čárkovaná šipka - implementace (např. na interfacy)
\item Prázdná čáskovaná šipka obyčejná - dependency
\end{itemize} 
\item U kompozice a aggregace platí, že Person <>- orgány - neboli šipka kompozice a agregace je umístěna u strany, která aggreguje/komponuje. Stejně platí pro dědičnost.
\item Property subsetting - to se zdá být kompozice
\item Property redefining - v potomcích redefinujeme nějaké property
\item Stereotype - na vymodelování něčeho, co není součástí UML, ale je to podobné UML konstruktu. Pomocí <<stereotype>> (hádám, že např. <<interface>>)
\item 
\end{itemize}

\section{OCL jako specifikační jazyk a formální základy dle specifikace}
\begin{itemize}
\item UML schéma většinou neposkytuje všechny potřebné detaily
\item Další informace mohou být specifikovány buď slovně, nebo pomocí formálního jazyka
\item Omezení v UML jsou specifikována slovně nebo ve strojově čitelné podobě. \item Má kontext, vztahuje se k nějakým elementům a má jméno 
\item Object Constraint Language - jedná se o specifikační deklarativní jazyk. Silně typovaný jazyk (typy z UML), má předdefinované typy jako Integer, String, Boolean atd. atd.
\item Vyjadřujeme \begin{itemize}
\item Iniciální hodnoty - context: TypeName::PropertyName: Type, init: výraz
\item Odvozená pravidla - context: TypeName::PropertyName: Type, derive: výraz (property pak musí mít vždy hodnotu z výrazu - např. teamSize derive: self.worker->size())
\item Pre a post kondice operací - context: TypeName::OperName(p1: Type, ...): Type, pre: výraz, post: výraz (pre musí být true když se spustí operace, post musí být true, když operace skončí)
\item Body operace - context: TypeName::OperName(p1: Type, ...): Type, body: výraz (může obsahovat if, then, else a další výrazy)
\item Invarianty - vyjadřuje podmínky, které musí platit po dokončení konstruktoru a po každé dokončení každé operace. context: TypeName, inv: výraz
\end{itemize}
\item Typy - generické (OclAny, OclInvalid), základní, kolekce (Set, Bag, Sequence, Collection), user-defined (z UML)
\item Navigace - z property a k property p pomocí a.p
\item Přes kolekce je možné iterovat pomocí select, reject, collect, forAll, iterate atd.
\item collection->select(výraz) - vybere z kolekce elementy subset vyhovující výrazu (obdobně reject)
\item collection->collect(výraz) - vytvoří novou kolekci podle podmínky
\item Kolekce dále umí count, includes, isEmpty, size atd.
\end{itemize}

\section{Formální základy RDF a jazyka OWL, deskripční logika}
\begin{itemize}
\item RDF - prostředek k vyjádření vztahu v sémantických datech. Tvar <subjekt:predikát:objekt>
\item Souvisí s Linked a Open data
\item RDF staví nad XML, RDFS staví nad RDF, OWL staví nad RDFS
\item SPARQL staví nad RDF
\end{itemize}

\subsection{Deskripční logika}
\begin{itemize}
\item Množina jazyků pro formální reprezentaci znalostí.
\item Podobná first-order-logic
\item Poskytují logickou formulací ontologií, OWL je na ní založen.
\item Deskripční logika modeluje koncepty, role, individua a jejich vztahy
\item Základním konceptem deskripční logiky je axiom - logický výraz spojující role nebo koncepty
\item Stejně jako FOL syntax popisuje které kombinace symbolů jsou povolené výrazy a sémantika jim dodává význam.
\item Deskripční logika má několik syntaktických variant na rozdíl od FOL.
\item Konstanta (FOL) = individuál (DL) = individuál (OWL)
\item unární predikát (FOL) = třída (DL) = koncept (OWL)
\item binární predikát (FOL) = property (vlastnost) (DL) = role (OWL)
\item Syntax se skládá se z výrazů. Základní výrazy jako Father(John) (koncept asi), hasWife(John, Mary) (role asi) - funkce a proměnné.
\item Dále relace jako podmnožina, ekvivalence
\item Průnik, Sjednocení, negace
\item Selektory "pro každý", a "existuje"
\item A další schopnosti

\item OWL 2 je založen na SROIQ deskripční logice \begin{itemize}
\item atomická negace
\item průnik konceptů
\item univerzální restrikce (restrikce pro všechny)
\item Limitovaná existenční kvantifikace
\item Komplexní negace konceptů
\item Reflexivita, nereflexivita, symetrie, tranzitivita a rozdělení (disjointness) rolí
\item Nominály (oneOf, hasValue)
\item Restrikce kardinality
\end{itemize}

\item V DL je rozdíl mezi TBox (terminological box) a ABox (assertion box)
\item TBox - obsahuje věty popisující hiearchii konceptů (Every employee is a person)
\item Abox - obsahuje základní věty určující, do které hiearchie (konceptu) individuál patří (Bob is an employee)

\item Rozhodnutelné problémy \begin{itemize}
\item Kromě schopnosti popsat problém by chtěl člověk také umět zeptat na otázku
\item Nejzákladnější problém je typu instance checking (je konkrétní instance (člen ABoxu) člen daného konceptu?)
\item Dále relation checking - existuje relace/property mezi dvěmi instancemi (individuály)?
\item Dále subsumtion (je koncept podmnožina jiného konceptu?) a konzistence konceptu (existuje nějaká kontradikce v řetězci definic konceptu?)
\end{itemize}

\end{itemize}

\subsection{OWL}
\begin{itemize}
\item OWL - množina jazyků pro tvorbu ontologií
\item Ontologie je formální způsob popisu taxonomie (struktury znalostí)
\item Ontologie jsou podobné hiearchii tříd.
\item Ontologie je množina konceptů, vztahů v rámci nějaké domény
\item OWL staví na deskripční logice
\item OWL používá řadu technologí pro popis ontologií - funkcionální přístup, xml, RDF atd.
\item OWL je kompatibilní s RDF schématy
\item OWL má \begin{itemize}
\item Třídy - definují koncepty v doméně, unární predikáty (Otec)
\item Vlastnosti (Properties) - definují vlastnosti mezi koncepty a datovými literály, binární predikáty (má dceru)
\item Individua - instance tříd, konstanty, resources (Rudolf)
\item Restrikce - umožňují definovat kardinalitu a existenciální a univerzální kvantifikace
\item Vše zapsáno jako URI
\end{itemize}
\item Má description logic sémantiku a RDF based sémantiku
\item Má RDF/XML, turtle, funkcionální, manchester a OWL/XML syntax 
\item Pokud chceme jen nalinkovat data nebo je anotovat, použijeme RDF
\item Pokud chceme mít schopnost analyzovat data, použijeme RDF+OWL
\item RDF slouží k prezentaci dat jako trojic, dodání struktury a identifikátorů datům pro jejich snadné linkování
\item OWL poskytuje slovník pro dodání sémantiky, kontextu a umožňuje analýzu dat na základě této sémantiky.
\item RDFS nám umožňuje začít definovat jednoduché ontologie, OWL nám umožňuje tyto onotologie definovat ještě silněji, definovat komplexní vztahy a dodává schopnost formulovat dotazy nad daty patřící do ontologie.
\end{itemize}